\section{Tipi di attributi secondo la privacy}
\begin{itemize}
	\item Attributi chiave: attributi che gia' da soli identificano univocamente una persona. Ad esempio: nome, cognome, codice fiscale ecc.\\ Di solito non sono presenti nel dataset
	\item Quasi-identificatori: attributi che presi insieme possono quasi identificare univocamente una persona. Esempio: Cap, Nazionalita' ecc.\\ Questi attributi non posssono essere eliminati dal dataset, perche' senza sarebbe impossibile fare alcun tipo di ricerca sui dati ma con alcune tecniche vengono parzialmente occultati.
	\item  Sensitibili: Attributi che riguardano l'ambiente nel quale il dataset viene pubblicato, ad esempio se siamo nell'ambito medico potrebbe essere la malattia. Non possono essere eliminati perche' non avrebbe senso altrimenti pubblicare il dataset ma neanche parzialmente occultati in alcun modo perche' sono la base per fare ricerca
\end{itemize}
\section{Attaccante}
\begin{itemize}
	\item L'attaccante conosce i quasi identificatori della vittima
	\item L'attaccante puo' unire vari dataset per ottenere piu' conoscenza riguardo la vittima
\end{itemize}
\section{k-Anonimity}
Ogni riga e' indistinguibile da almeno k-1 righe (tramite i suoi quasi identificatori)\\
Questa proprieta' viene raggiunta offuscando alcuni valori dei quasi-identificatori
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/kanonimity_example}
	\caption{Esempio di k-Anonimity}
	\label{fig:kanonimityexample}
\end{figure}
\section{l-diversity}
L'entropia degli attributi sensibili in ciascun gruppo di quasi identificatori deve essere almeno $ \log(l) $
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/ldiversity_example}
	\caption{Un esempio di l-diversity}
	\label{fig:ldiversityexample}
\end{figure}

\subsection{Bayes optimal privacy}
Ipotesi:
\begin{itemize}
	\item L'attaccante conosce l'attributo non sensibile della vittima Q
	\item L'attaccante conosce la distribuzione sulla popolazione $ p(S = s, Q =q) $
	\item Conoscenza a priori dell'attacante: $ P(t\left[S\right] = s | t\left[Q\right] = q) $
	\item Conoscenza a posteriori $ P(t\left[S\right] = s | t\left[Q\right] = q, t*: \,\, T^*[Q] = q) $
\end{itemize}
La misura del successo dell'attaccante si misura confrontando conoscenza a priori e posteriori
\subsection{Positive disclosure}
Quando l'attaccante puo' inferire con altra probabilita' l'attributo sensibile della vittima
\subsection{Negative disclosure}
Quando l'attaccante puo' inferire con altra probabilita' che la vittima non ha un certo sensibile
\subsection{Misure della Bayes optimal privacy}
\begin{itemize}
	\item $ (\rho_1, \rho_2)-privacy $: se la conoscenza a priori e' minore di $ \rho_1 $ e quella posteriori maggiore di $ \rho_2 $
	\item Distanza tra distribuzione a priori e posteriori (Es. distanza statistica)
\end{itemize}
\subsection{Limiti della Bayes optimal privacy}
\begin{itemize}
	\item Il publisher non conosce la distribuzione a priori $ f(Q, S) $
	\item Il publisher non conosce la background knowledge dell'attaccante
\end{itemize}
\section{Teorema sulla distribuzione a posteriori della l-diversity}
$$ \beta_{(q, s, T^*)} \propto n_{(q^*, s)} \dfrac{f(s|q)}{f(s|q^*)} $$
$$  n_{(q^*, s)} = \text{ numero di record in } T^* \text{ tali che hanno l'attributo }q^* \text{ e l'attributo sensibile }s^* $$
\subsection{Positive disclosure applicato al teorema}
Esiste un valore s dell'attributo sensibile tale che $$ \forall s'\neq s \,\, \beta_{(q, s', T^*)} \ll \beta_{(q, s, T^*)} $$
Le due cause principali della positive disclosure possono essere
\begin{itemize}
	\item Lack of diversity: $$ \forall s' \neq s \,\, n_{(q^*, s')} \ll n_{(q^*, s)}$$
	s e' preponderante nella tabella rispetto agli altri attributi sensibili. Possiamo rimediare a questo problema tramite tecniche come k-Anonimity, l-diversity, ecc.
	\item Strong background knowledge: 
	$$ \exists s' : \dfrac{f(s'|q)}{f(s'|q^*)} \approx 0 $$
	la conoscienza a priori dell'attaccante permette di escludere alcuni valori di s. Per questo problema non possiamo fare molto poiche' non possiamo fare molte ipotesi
\end{itemize}
\section{Blocco well represented}
Un blocco e' well represented se un $ q^* $ blocco ha $$ H(s) = - \sum_{s \in S} p_{(q^* , s)} \log(p_{(q^* , s)} ) \geq \log(l)$$ dove $ p_{(q^* , s)} = \dfrac{n_{(q^* , s)}}{\sum_{s' \in S} n_{(q^* , s')} } $
\section{l-diversity ricorsiva}
Prese le frequenze all'interno dei $ q^*-block $ in ordine decrescente della forma $ r_1 \geq r_2 \geq r_3 \geq \dots \geq r_m $ allora un $ q^*-block $ e' (c, l)-ricorsivo se $$ r_1 \geq c(r_l + \dots + r_m) $$
L'intuizione dietro questa definizione consiste nell'affermare che se l'attaccante non esclude almeno l-1 valori dai possibili allora non c'e' ne' uno che e' piu' nettamente piu' probabile deglil altri 
\\\\
Con questa definizione possiamo permette la disclosure di certi valori sensibili
\section{Come realizzare la l-diversity}
Una tabella l-diversa e' anche k-anonima\\
Si utilizza un reticolo nel seguente modo:
\begin{itemize}
	\item In cima al reticolo c'e' la classe unica per tutti i valori ed in fondo nessun mascheramento dei valori
	\item Si parte dal fondo analizzando tutte le possibili offuscazioni possibili e ci si ferma appena viene soddisfatta la condizione di l-diversita' (o k-anonimity)
	\item In questo modo viene rispettata la proprieta' massimizzando l'utilita' dei dati
\end{itemize}
\section{Sparsita'}
Un dataset D e' $ (\varepsilon, \delta)-sparse $ se $$ Pr_r(\exists r' \neq r \, : \, Sim(r, r') \geq \varepsilon ) \leq \delta $$
in parole vuol dire che e' difficile trovare due righe molto simili
\section{De-anonimizzazione}
\subsection{Definizioni}
\begin{itemize}
	\item Un dataset D e' $ (\theta, \omega)-deanonimizzato $ se esiste un algoritmo A che data in input la conoscenza ausiliaria $ Aux $ e $ D' \subset D $ l'algoritmo ritorna $ r\in D' \Leftrightarrow Pr(Sim(Aux(r), r) \geq \theta) \geq \omega $ altrimenti $ \perp $ con probabilita' al massimo $ \omega $
\end{itemize}
Un dataset e' $ \varepsilon-deanonimizzato $ se presa l'informazione ausiliara $ aux $ ed un dataset D, allora si trovi un sottoinsieme D' di D con distribuzione di probabilita' associata $ \pi $ tale che $$ E\left[\pi\right] \leq \varepsilon $$
\subsection{Algoritmo per la de-anonimizzazione}
\begin{enumerate}
	\item Scoring function $ score(aux, r') $: si calcola per ogni record r' una misura di similarita' fra r' ed aux
	\item Matching criterion: applica il matching criterion nello score calcolato nel punto precedente per eliminare i record che probabilmente non corrispondono alla vittima
	\item Ritornare il best guess o una distribuzione di probabilita' in base alla richiesta
\end{enumerate} 

\subsection{Teorema 1}
Preso $ \varepsilon > 0, \delta < 1$ ed un dataset D ed Aux(r) la conoscenza ausiliaria dell'attaccante tale che preso in input un record restituisce i valori del record che gia' conosce. Se essa contiene almeno $ m \geq \dfrac{\log(N) - \log(\varepsilon)}{- \log(1 - \delta)} $ tali che $ \forall i\in supp(Aux) \,\, Sim(r_i, Aux_i(r)) \geq 1 - \varepsilon$. QUindi D puo' essere $ (1 - \varepsilon - \delta, 1 - \varepsilon)-denonimizzato $
\subsubsection{Idea della dimostrazione}
\begin{enumerate}
	\item Si applica Scoreboard per la deanomizzazione con soglia $ \alpha = 1 - \varepsilon $
	\item Con alta probabilita' non e' un false match
\end{enumerate}
\subsection{False match e lemma}
Un record r' e' un false match se $ Sim(r, r') \leq 1 - \varepsilon - \delta $.\\
Se r' e' un false match $ P(Sim(r, r') \geq 1 - \varepsilon) \leq 1 - \delta $
\subsubsection{Dimostrazione}
Se per assurdo fosse $ \geq 1 - \delta $ cosi avremmo che $ Sim(r, r') \geq (1 - \varepsilon) (1 - \delta) \geq 1 - \varepsilon - \delta$
\subsection{Teorema 2 (Teorema 1 sfruttando la sparsita')}
Preso un dataset $ (1 - \varepsilon - \delta, \varepsilon)-sparso $ allora questo dataset puo essere $ (1, 1 - \varepsilon)-deanonimizzato $
\subsubsection{Dimostrazione}
\begin{enumerate}
	\item Eseguiamo Scoreboard su D
	\item 
\end{enumerate}

\subsection{Esempio Netflix}
\begin{itemize}
	\item  Per una scelta della funzione Sim che considera solo i titoli, D e' all'incirca (0.3,0.1)-sparso
	(v. figura)
	\item  Per soddisfare $  (1- \varepsilon- \delta, \varepsilon)=(0.3,0.1) $ (hp Teorema 2), poniamo $ \delta=0.6 $
	\item  otteniamo $ m =16.83 $
	\item  Per il Teorema 2, con m= 17 titoli, D puo' essere (1,0.9)-deanonimizzato. Anzi, con
	$ prob. \geq 0.9 $, Scoreboard restitusce proprio r, il target record (isolation)
\end{itemize}

\section{Privacy differenziale}
Un'idea differente rispetto alle tecniche viste in precedenza: invece di garantire che tutto il dataset e' protetto da attacchi si garantisce al fornitore dei dati che, se lui ci sia o meno nel dataset, la sua perdita di privacy non cambierebbe di molto.
\\\\
Questo meccanismo viene realizzato aggiungendo del rumore nei dati quando un cliente li richiede, in questo modo e' impossibile sapere con certezza se una certa persona ha quell'attributo sensibile
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/diff_privacy_example}
	\caption{Esempio di privacy differenziale}
	\label{fig:diffprivacyexample}
\end{figure}
Formalmente, la privacy differenziale possiamo definirla come:
Presi due database $ D_1, D_2 \in D^n $ che differiscono per un solo attributo (chiamati anche \textit{vicini}) ed $ A: D^n \rightarrow Y$ allora possiamo definire la privacy differenziale come:
$$ \dfrac{Pr(A(D_1) \in Y)}{Pr(A(D_2) \in Y)} \leq e^\varepsilon $$

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/example_diff_privacy_one_boolean}
	\caption{Esempio di privacy differenziale applicando la definizione formale}
	\label{fig:examplediffprivacyoneboolean}
\end{figure}


\subsection{Meccanismo laplaciano per la privacy}
Il rumore viene generato da una distribuzione di laplace$ (\lambda) $ la quale ha funzione di densita' $ h(y) \propto e^{-\dfrac{||y||^1}{\lambda}} $ 


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/laplace_distribution}
	\caption{Distribuzione di laplace}
	\label{fig:laplacedistribution}
\end{figure}
Quando si richiede $ f(x) $ al dataset viene aggiunto del rumore in base un $ \varepsilon  $ fissato ed in base alla \textit{global sensitivity}
\subsubsection{Global sensitivity}
Data una funzione f e due database vicini la global sensitivity corrisponde a
$$ \Delta_f = max_{D, D'}|| f(D) - f(D') ||_1 = max_{D, D'} \sum_i |f_i(D) - f_i(D')| $$
\\
Con questi due elementi la privacy differenziale viene implementata nel seguente modo:
$$ A(D) = f(D) + Laplace\left( \dfrac{\Delta_f}{\varepsilon} \right) $$
\subsection{Relaxed semantic privacy}
L'informazione appresa dall'output dell'algoritmo A e' alle'incirca la stessa, che i dati
dell'individuo siano inclusi o no